\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Gestão Ambiental no Setor Energético}$\quad$(193666)}}
\\
\midrule
\\
\textbf{Ementa} 
\\
- O problema ambiental e o desenvolvimento sustentável: a evolução histórica e política da questão ambiental no Brasil.
\\
- Gestão ambiental: conceitos, histórico e paradigma
\\
- Instrumentos de gestão ambiental
\\
- Instrumentos de gestão ambiental
\\
- Estudo de caso.
\\
\\
\textbf{Programa}
\\
1. O problema ambiental e o desenvolvimento sustentável: a evolução histórica e política da questão ambiemtal no Brasil;
\\
1.1. Crise ambiental e tomada de concsciência do problema ambiental;
\\
1.2. Implicações socioambientais do modelo de produção;
\\
1.3. Crescimento econômico e introdução às teorias do desenvolvimento;
\\
1.4. Prioridades de intervenção e mitigação dos impactos ambientais na busca da sustentabilidade;
\\
2. Gestão ambiental: conceitos, histórico e paradigmas
\\
2.1. A evolução histórica da gestão ambiental: contexto internacional e brasileiro;
\\
2.2. Paradigmas do processo de gestão ambiental;
\\
2.3 Instrumentos de gestão ambiental e suas diferentes naturezas;
\\
2.4. Princípios norteadores dos instrumentos de gestão ambiental;
\\
2.5. Valoração ambiental;
\\
2.6. Abrangências e esferas dos instrumentos de gestão ambiental;
\\
3. Instrumentos de gestão ambiental
\\
3.1. Zoneamento ambiental; sistemas de informação geográfica;
\\
3.2. Licenciamento ambiental: Avaliação de Impactos Ambientais (AIA), Estudo de Impacto Ambiental (EIA) e o Relatório de Impacto Ambiental (RIMA); Fiscalização ambiental e compensação ambiental
\\
3.3. Avaliação do Ciclo de Vida do produto (ACV);
\\
3.4. Empresas e a implantação de um SGA-ISO 14001;
\\
4. Estudo de caso.
\\
\\
\textbf{Bibliografia}
\\
BIBLIOGRAFIA BÁSICA:
\\
ABNT NBR ISO 14.001. Sistemas da Gestão Ambiental: requisitos com orientação para o uso.
\\
ABNT. NBR ISO 14040:2009. Gestão ambiental – Avaliação do ciclo de vida – Princípios e estrutura.
\\
BRASIL Lei n. 6.938/1981. Dispõe sobre a Política Nacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formulação e aplicação, e dá outras providências. Disponível em: < http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L6938.htm>. Acessado em: 25 out. 2012. 
\\
BRASIL. Resolução CONAMA n. 001/1986. Dispõe sobre critérios básicos e diretrizes gerais para a avaliação de impacto ambiental. Disponível em: < http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=23>. Acessado em: 25 out. 2012.
\\
BRASIL Resolução CONAMA n. 273/2000. Estabelece diretrizes para o licenciamento ambiental de postos de combustíveis e serviços e dispõe sobre a prevenção e controle da poluição. Disponível em: < http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=271>. Acessado em: 24 out. 2012.
\\
BRASIL. Resolução CONAMA n. 319/2002. Dá nova redação a dispositivos da Resolução CONAMA no 273/00, de 29 de novembro de 2000, que dispõe sobre a prevenção e controle da poluição em postos de combustíveis e serviços. Disponível em: < http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=271>. Acessado em: 24 out. 2012.
\\
IPEA. Sustentabilidade Ambiental no Brasil: biodiversidade, economia e bem-estar humano. Série Eixos do Desenvolvimento Brasileiro. Nº 77. Brasília, 2011. Disponível em http://www.ipea.gov.br.
\\
UNEP. Global Environment Outlook: environment for the future we want (Geo 5). 2012. Disponível em < http://www.unep.org/publications/>. Consultado em julho 2014.
\\

\\
BIBLIOGRAFIA COMPLEMENTAR:
\\
(eBrary) Quintiere, M. Auditoria ambiental.  Publit Soluções Editoriais, 2009. pISBN: 9788599637203.
\\
[BOOKBOON] Han, D. Concise environmental engineering. Ventus Publishing ApS, 2012. ISBN 9788749301977
\\
MANO, Eloisa Biasotto; PACHECO, Élen B. A. V.; BONELLI, Cláudia M. C. Meio ambiente, poluição e reciclagem.   São Paulo: Edgard Blücher, 2005. xiv, 182 p. :     ISBN 9788521203520
\\
GELLER, Howard S. Revolução energética: políticas para um futuro sustentável. Rio de Janeiro: Relume-Dumará, 2003. 299 p. :     ISBN 8573163364
\\
BOTKIN, DANIEL B.; KELLER, EDWARD A. Environmental Science - Earth as a living planet. John Wiley \& Sons. 2000.
\\

\\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:}
FGA-198005 Engenharia e Ambiente 
\\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}